答黃浩銘獄中書

答黃浩銘獄中書

10,657

浩銘弟兄：

收到你的來信，從字裏行間，感到你即使再次入獄，還是那麼戰意高昂，實在很高興。
信中你提到舊約聖經中的約瑟，他被兄弟賣到埃及當奴隸，但原來是神揀選了他成為整個家族的拯救，所以即使當前是蒙受苦難，在神的計劃中，也可成為自己和其他人的祝福。我還看到，約瑟被賣的時候是十七歲，到他在埃及當權重見家人時，已是差不多二十年後。在這過程中，約瑟更曾被無故下獄兩年之久。看來，神磨鍊人，時間都不會短，二、三十年是走不了的。

最近電視重播「甘地傳」，這次再看，甘地的經歷有幾點特別深刻，也與約瑟很相似。甘地從南非初回印度時，那時是第一次世界大戰末。到甘地能成功爭取得到印度獨立，已是約三十年後的第二次世界大戰末。在這過程中，甘地多次入獄，有很多年是在監獄中度過。即使成功爭取得到獨立，但內部的紛爭仍是非常嚴重，也產生了很多問題，終導致甘地被狂熱份子暗殺。

信中你也談了很多關於香港民主運動未來發展的想法，在剛結束的立法會補選，民主派候選人在單議席單票制下也輸了，民主派過去在選舉中的優勢已失去，故我們更加急切要思考香港民主運動的未來。若由2013年算起，香港的非暴力民主抗爭，如要二十到三十年才能達成目標，那我們就要準備在未來相當長的日子作長期抗爭。習近平現在要做永續的國家主席，「稱帝」之心昭然若揭。他現在才六十五歲，可能要到2030年之後，才會見到轉機。

我現在想到幾點，還未成熟，但希望先聽聽你的看法。

一，新的平台：雖然今次在補選，民主派已籌辦了初選以減少相互競爭，但民主派各政團之間的信任和團結，還未足以支撐長期的抗爭，故香港民主運動可考慮建立新的平台，進一步統合各民主派團體。這不是說所有現有的民主派政黨及組織合併成一個民主派大黨，而是在保持各政治組織的自主之餘，讓大家透過此政治聯盟的平台協作得更緊密。

二，以信念為團結的基礎：在這次補選，可看到建制派組織之間的聯繫是提升了。他們團結的基礎是利，及在背後中共的指揮棒。民主派既沒利可分，過去更因爭利而導致內部分化。民主派也沒有甚麼中央指揮室去發施號令，故團結的基礎，只能是我們的共同信念，就是希望在香港建立一個尊重人類尊嚴及人權的法治、民主、公義、及善治社會。

也因這些信念，我們應更能包容各人在策略、步伐、手法上的差異，為共同的信念努力。只是過去我們做得並不太好。

三，嶄新形象：經過三十年的民主運動，不少港人對香港民主運動及一些政治組織已有了一些固有想法。建立這新的平台，望能帶來新的氣象，吸納回已流失的支持者和吸引新的支持者。
四，凝聚力量：香港民主運動的真正力量是所有支持香港能早日實現真普選的市民，但一直以來他們都是分散的，及只是運動的追隨者或義工。這新的平台必須想方法賦權予民主運動的支持者，讓他們能直接行使不同的權力去決定香港民主運動的發展。這樣才能凝聚力量及發揮各人的自發性，去推動香港的民主。

五，結聚持續的資源：三軍未動，糧草先行。但香港民主運動一直以來都是在嚴重缺乏資源下去打一場場的硬仗。過去，我們用較少時間去思考怎樣才能結聚持續的資源去支撐長期的抗爭。現在，我們必須想方法去解決這難題，不然民主運動將難以堅持下去。

六，培訓新人：我們必須想方法培育新人，讓他們有更多機會吸取議政、參政等的政治經驗，做好新舊交替，那才有兵源去撐起長期的民主抗爭。

七，政策研究：單純的政治信念，還未足以讓更多港人支持香港的民主發展，故我們必須開發能結合民主與民生的政策研究，通過體制內及體制外的渠道影響當前及未來的施政。

八，加強監察政府：很早已有人提出香港民主運動需建立起影子議會、影子特首及影子政府，以加強對政府的監察，並以此展示民主力量也能具備執政的理念、意志、能力及人才。這應是未來發展的重要方向。

要具體落實上述的幾點，涉及大量的工作，也可預見威權政府必會想盡方法抹黑、阻撓、打擊這些工作。但我希望更多港人，在中共的不斷威權進逼下，願意放下歧見，各人都能為香港的長遠民主發展多走一步，那事才能成。

可能一想到這些挑戰，必會愁眉苦臉，不單因為它們都是又大又難，也可以想像，苦難肯定會隨之而來。但聖經羅馬書5:3-5說：「就是在患難中，也是歡歡喜喜的。因為知道患難生忍耐。忍耐生老練，老練生盼望，盼望不至於羞恥，因為所賜給我們的聖靈，將神的愛澆灌在我們心裏。」

在思考忍耐後，我現在正思考喜樂，是怎樣在抗爭中、在苦難中仍能喜樂。其實在此時此刻，當壓力大至想哭出來的時候，還要去講喜樂，實在是很艱難。但正是因為在極大的苦難中，我們更加需要由主而來的喜樂。

你最遲應在4月16日就可以出來了，但終審法院還未處理新界東北案的上訴，還有今年十一月，我們會一起面對佔中案約二十天的訴訟。之後你有可能要再次，甚至是第四度入獄。但到時，我應更能理解你現在的經歷，因我也可能要在監獄中度過一些日子。但無論怎樣，在你出來的時候，我們一定會好好再坐下來談談香港的未來，為香港的未來同心禱告，把香港交在我們那位慈愛、大能及公義的主的手裏。我們也要珍惜身邊最親近的那一位，因在我們按着信念去行時，她們是與我們承受着一樣甚至更大的壓力。能與主同行，可讓我們嘗到那永恆長存的喜樂的滋味。

你的弟兄
耀廷

戴耀廷